



\chapter{Experimenty}
\label{sec:Experimenty}
 V Kapitole \ref{sec:NavrhKonvolucniNeuronoveSite} byly popsány a navrženy tři modely, nad kterými byly prováděny experimenty. Implementace všech navrhovaných modelů konvolučních neuronových sítí byla prováděna pomocí skriptovacího jazyka Python s knihovnou Tensorflow. Testování bylo prováděno na grafické kartě Nvidia RTX 3060 s 6 GB dostupné paměti, v prostředí linuxové distribuce Ubuntu 20.04. Všechny experimenty byly prováděny nad datovou sadou RVL-CDIP \cite{ialni} a Tobacoo-3428 \cite{tobacco3482}. 
 
 Vyhodnocení výsledků jednotlivých sítí probíhalo vždy na validační množině dat, jejíž velikost byla 20 \% velikosti celkové datové sady. Zbylá část 80 \% datové sady sloužila jako trénovací množina dat. Pro interpretaci výsledků byly na začátku vybrány dvě metriky. První je přesnost, což je podíl správně označených predikcí vůči všem predikcím. Tato metrika je přímo zabudovaná v knihovně Tensorflow. Další metrikou pro vyhodnocení výsledků neuronových sítí bylo F1-skóre. Od této metriky však bylo odstoupeno vzhledem k tomu, že dostupná datová sada RVL-CDIP obsahuje balancované rozdělení obrazů do kategorií a tudíž F1-skóre pozbývá významu. Při testovacím vyhodnocení byl tento fakt ověřen, jelikož přesnost přibližně odpovídala F1-skóre. Pro vyhodnocení všech sítí se kterými bylo experimentováno byla tedy použita pouze metrika přesnosti.

\section{Klasický model konvoluční neuronové sítě}
Pro první experimenty byla vytvořená síť LeNet. Díky pomocným funkcím, které nabízí knihovna Tensorflow, byla implementace v jazyce Python přímočará. Pro ověření funkčnosti byly nachystány také data z datové sady RVL-CDIP. Vzhledem k tomu, že v této fázi bylo cílem pouze ověření funkčnosti celého systému trénování a vyhodnocení, byla datová sada zredukována z původních 400 tisíc dokumentů na 40 tisíc. Data poté prošly pouze procesem zmenšení rozlišení, na požadovaných $384\times384$ obrazových bodů. Síť se následně zkompilovala za použití křížové entropie jako ztrátové funkce a stochastického gradientního sestupu (SGD) jako funkce optimalizační. Síť se poté trénovala celkem 10 epoch a dosáhla výsledné úspěšnosti klasifikace přibližně 43,10 \%.

Po ověření implementované pipeline pro předzpracování, trénování a vyhodnocení výsledků neuronové sítě LeNet byla zvolena pro další experimentování síť AlexNet. Jak již bylo předestřeno v předchozích kapitolách, síť prošla drobnou úpravou architektury aby byla schopna přijímat obraz větších rozměrů. Síť se trénovala již na větším vzorku dat, nejprve na 80 tisících a poté na celé datové sadě RVL-CDIP čítající téměř 400 tisíc obrazů. Síť stejně jako LeNet využívala pro optimalizaci funkci SGD a míru učení 0,01.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{llllll}
\toprule
Název sítě  & Velikost          & Počet     & Optimalizační & Validační     & Doba          \\
~           & datové sady    & epoch     & algoritmus    & přesnost [\%] & trénování     \\
\midrule
LeNet       & 40 000            & 10        & SGD           & 41,21         & -             \\
AlexNet     & 80 000            & 10        & SGD           & 79,90         & 2 hod 21 min  \\
AlexNet     & 400 000           & 10        & SGD           & \bf{82,67}    & 3 hod 3 min   \\
\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Výsledky klasifikace dokumentů pomocí sítí LeNet a AlexNet}
	\label{tab:vysledkyAlexnet}
\end{table}

Síť AlexNet dosáhla v nejlepším případě při trénování na celé datové sadě RVL-CDIP přesnosti 82,67 \%, což je velmi dobrý výsledek pokud uvážíme jak jednoduchá architektura sítě AlexNet je. Vysoká úspěšnost se dá přisoudit i velikosti dostupné datové sady RVL-CDIP.


\section{Metoda přenosu učení}
Ačkoli bylo dosaženo pomocí předchozího modelu klasické konvoluční neuronové sítě chvalitebného výsledku úspěšnosti přesahující 80 \%, trénování sítě probíhalo nad obrovským zdrojem dat RVL-CDIP. K dispozici je ale i druhá datová sada Tobacoo-3428, popsaná v Kapitole \ref{sec:PrehledDatovychSad}, která je oproti datové sadě RVL-CDIP podstatně menší. Jen pro připomenutí, obsahuje necelých 3 500 dokumentů. Pokud bychom uvažovali využití podobného klasifikátoru v praxi a chtěli bychom trénovat síť na konkrétních dokumentech, které například firma zpracovává na sekretariátu, ani zdaleka se počet dostupných archivovaných dokumentů nemusí přibližovat velikosti datové sady RVL-CDIP. Proto byla zvolena k dalšímu experimentování datová sada Tobacco-3482, aby se prozkoumala situace, kdy potřebujeme vytvořit úspěšný klasifikátor ale nemáme dostatečné množství dat pro trénování klasickým způsobem, popsaný v předchozí podkapitole.

K takovému zadání se nejlépe hodí metoda přenosu učení. Z veřejně dostupných modelů konvolučních neuronových sítí byla vybrána síť InceptionResNetV2, která obsahovala před-naučené váhy z trénování na datové sadě ImageNet \cite{imagenet}. Síť byla doplněna o klasifikační část, tvořenou třemi plně propojenými vrstvami a vrstvou Dropout. Architektura sítě je znázorněna na Obrázku \ref{fig:inceptklas}.

V rámci provádění experimentů se testovaly tři varianty, které se lišily mírou přenášeného učení. První varianta dovolovala učení pouze plně propojeným vrstvám celé sítě. Tato varianta se tedy neučila extrahovat nové rysy v konvolučních vrstvách. Další varianty dovolovaly síti možnost trénování i části konvoluční báze o velikosti 10\% a 20\%.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
	    \begin{tabular}{llllll}
\toprule
Varianta    & Velikost          & Počet     & Optimalizační & Validační         & Doba        \\
~           & datové sady    & epoch     & algoritmus    & přesnost [\%]     & trénování   \\
\midrule
Zmražená konvoluční báze       & 3 482             & 10        & Adadelta      & \bf{76,43}        & 26 min \\
Trénování 10 \% konvoluční báze       & 3 482             & 10        & Adadelta      & 69,32             & 30 min \\
Trénování 20 \% konvoluční báze       & 3 482             & 10        & Adadelta      & 64,37             & 33 min \\
\midrule
		\end{tabular}
		}
	\caption{Výsledky klasifikace dokumentů pomocí metody přenosu učení}
	\label{tab:vysledkyPrenos}
\end{table}


Výsledky testování napříč variantami jsou k vidění v Tabulce \ref{tab:vysledkyPrenos}. Z výsledků je patrné, že míra přenosu učení neměla žádný pozitivní přínos. Zato první varianta se zmraženou konvoluční bází dosáhla zajímavé úspěšnosti 76 \% a této úspěšnosti dosáhla síť, jejíž konvoluční vrstvy se v průběhu trénování nad datovou sadou ImageNet ani nemusely setkat s konkrétním skenovaným dokumentem. I přesto byly extrahované rysy natolik obecné, že stačilo tuto síť podrobit relativně rychlému trénování pouze klasifikační části nad novou datovou sadou a už byla schopna úspěšně řešit klasifikační problém skenovaných dokumentů.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Figures/transfernet.png}
    \caption{Klasifikační blok}
    \label{fig:inceptklas}
\end{figure}

\section{Síť Hydra}
V rámci této diplomové práce bylo zatím zmapováno využití konvenčních modelů neuronových sítí a metoda přenosu učení. Dalším modelem pro experimentování byla síť Hydra, popsána v Kapitole \ref{sec:NavrhKonvolucniNeuronoveSite}, která se snaží využít rozdílů mezi jednotlivými oblastmi dokumentu. Implementace sítě Hydra spočívala nejprve v úpravě architektury sítě AlexNet ze začátku této kapitoly. 

\subsection{Architektura}
\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{llll}
			\toprule
			Název vrstvy    & Počet filtrů & Počet neuronů  & Velikost masky \\
			\midrule
			Konvoluce       & 96           &                & 11x11 			         \\
			MaxPooling      &              &                & 3x3   			         \\
			Konvoluce       & 256          &                & 5x5   			         \\
			MaxPooling      &              &                & 3x3   			         \\
			Konvoluce       & 384          &                & 3x3   			         \\
			Konvoluce       & 384          &                & 3x3   			         \\
			Konvoluce       & 256          &                & 3x3   			         \\
			MaxPooling      &              &                & 3x3   			         \\
			Plně propojená  &              & 1024           &   	   			         \\
			\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Struktura bloku sítě Hydra}
	\label{tab:blokAlexnet}
\end{table}

Jak lze vidět v Tabulce \ref{tab:blokAlexnet}, blok sítě Hydra téměř kopíruje klasickou strukturu sítě AlexNet až na poslední dvě plně propojené vrstvy, které byly vynechány. Další změnou je velikost zbylé plně propojené vstvy, ktará obsahuje nově pouze 1024 neuronů. Toto omezení vzniklo kvůli narůstajícím rozměrům sítě Hydra a důležitým faktorem při návrhu byla i časová náročnost.

Tento blok bylo nutné poté třikrát zduplikovat a spojit jejich výstupy. Spojení je tvořeno způsobem konkatenace, kdy se výsledné vektory z oněch tří bloků AlexNet seřadí za sebe a vytvoří nový vektor o velikosti $3\times{}N$, kde $N$ značí velikost výstupního vektoru z jednoho bloku AlexNet. Schéma konkatenace je k vidění na Obrázku \ref{fig:concat}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/concat.png}
    \caption{Konkatenační vrstva v architektuře sítě Hydra}
    \label{fig:concat}
\end{figure}

Poslední byla část klasifikační. Ta je tvořena vrstvami plně propojených neuronů a vrstev Dropout, které se snaží bojovat proti problému \textit{over-fitting}. Schéma klasifikační části sítě Hydra lze vidět v Tabulce \ref{tab:klasHydra}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{llll}
			\toprule
			Název vrstvy    & Počet neuronů  & Velikost vynechání \\
			\midrule
			Plně propojená  & 2048           &   	   			         \\
			Drouput         &                & 0,4 	   			         \\
			Plně propojená  & 1024           &   	   			         \\
			Drouput         &                & 0,3 	   			         \\
			Plně propojená  & 512            &   	   			         \\
			Plně propojená  & 16             &   	   			         \\
			\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Struktura klasifikační části sítě Hydra}
	\label{tab:klasHydra}
\end{table}


\subsection{Vlastní generátor trénovacích dat}
Jelikož konvenční modely konvolučních neuronových sítí pracují pouze se vstupem v podobě jednoho obrazu, bylo nutné naimplementovat vlastní generátor trénovacích dat. Široce používaná knihovna Tensorflow a Keras dovoluje implementaci vlastního generátoru, nabízí rozhraní \textsf{Sequence}, které umožňuje produkovat vstupy potřebných rozměrů. To obsahuje tři metody, \textsf{\_\_init\_\_}, \textsf{\_\_len\_\_} a \textsf{\_\_getitem\_\_}.

Metoda \textsf{\_\_init\_\_} je inicializační, což znamená že se stará o přípravu dat. Metoda pomocí argumentu dostane cestu k adresáři, ve kterém jsou uloženy všechny trénovací data. Tento adresář obsahuje další podadresáře, ve kterých jsou rozděleny obrazy skenovaných dokumentů podle kategorií. Metoda tedy nejprve zjistí počet podadresářů, čímž získá přehled a zejména počet kategorií dokumentu. Jelikož se v rámci této práce experimentovalo s dvěma datovými sadami, které obsahovaly různý počet kategorií, byla tato metoda navržena dynamicky pro jakýkoli počet kategorií. Jakmile metoda zjistí dostupné kategorie z názvů podadresářů, uloží si je do proměnné \textsf{labels}, viz Kód \ref{src:init1}.

\begin{lstlisting}[language=Python,label=src:init1,caption={Načtení kategorií v datové sadě}]
self.labels = []
dir_list = os.listdir(data_path + '/original')
for dir in dir_list:
    if os.path.isdir(data_path + '/original/' + dir):
        self.labels.append(dir)
print(self.labels)
\end{lstlisting}

Poté metoda začne procházet jednotlivé adresáře a ukládá si do proměnné \textsf{stack} pole, které obsahuje relativní cesty k jednotlivým obrazovým souborům. Tato metoda provede pro všechny tři zájmové části, které model sítě Hydra využívá. Jako poslední toto pole obsahuje i očekávaný, tedy pravdivostní vektor, který reprezentuje správný výstup z neuronové sítě, viz Kód \ref{src:init2}.

\begin{lstlisting}[language=Python,label=src:init2,caption={Zjištění relativních cest k obrazům}]
for label in self.labels:
    print("Processing label '%s' ..." % label)
    header_files = list(Path(data_path + '/header/' + label).glob('*.png'))
    body_files = list(Path(data_path + '/body/' + label).glob('*.png'))
    bottom_files = list(Path(data_path + '/bottom/' + label).glob('*.png'))

    truth_output = np.zeros(16)
    truth_output[self.labels.index(label)] = 1.0

    for i in range(len(header_files)):
        self.stack.append([ 
            [header_files[i], body_files[i], bottom_files[i]], 
            truth_output
        ])
\end{lstlisting}

V poslední řadě metoda takto nachystané cesty k souborům v proměnné \textsf{stack} zamíchá a ořízne na základě předaných argumentů na požadovanou velikost.

Další specifikovanou metodou pro tvorbu vlastního generátoru je metoda \textsf{\_\_len\_\_}. Ta má jediný úkol a to vrátit velikost trénovací sady dat. Metoda podělí velikost proměnné \textsf{stack}, tedy množiny souborových cest k obrazům, proměnnou \textsf{batch\_size}, která udává velikost dávky při trénování. Tato proměnná se nastavuje pomocí argumentu funkci \textsf{\_\_init\_\_}. Zdrojový kód funkce lze vidět na Kód \ref{src:len}.

\begin{lstlisting}[language=Python,label=src:len,caption={Definice metody \textsf{\_\_len\_\_}}]
def __len__(self):
    return int(np.ceil(len(self.stack) / float(self.batch_size)))
\end{lstlisting}


Poslední a nejdůležitější metodou je \textsf{\_\_getitem\_\_}. Ta se stará vytvoření jedné dávky trénovacích dat pro zpracování neuronovou sítí. V rámci této metody se postupně berou adresářové cesty k obrazům z proměnné \textsf{stack} a pomocí knihovny OpenCV se soubory načtou do paměti. Hodnoty načtených obrazů se posléze převedou do datového formátu \textsf{float32} a znormalizují se do intervalu $<0, 1>$. Následně se připraví pole, které má podobnou strukturu jako v metodě \textsf{\_\_init\_\_} ovšem místo souborových cest už obsahuje obrazové data načtených souboru. Jako poslední se toto pole použije jako návratová hodnota metody.

Takto připravený generátor trénovacích dat je určen pro zapojení do trénovacího procesu atypické sítě Hydra. Použití knihovny OpenCV pro načtení obrazů bylo zvoleno kvůli rychlosti sekvenčního čtení z disku. Při implementaci byly vyzkoušeny i jiné obrazové knihovny (Pillow, scikit) pro práci s obrazovými daty ovšem jejich časová náročnost byla řádově vyšší.

\subsection{Trénování sítě}

Síť byla následně zkompilována spolu s optimalizačním algoritmem SGD, posléze s algoritmem Adadelta. Šlo zejména o pokus navýšit dosažené úspěšnosti. Síť se skrze vlastní generátor trénovacích dat trénovala nad datovou sadou RVL-CDIP v plném rozsahu. Síť měla nastaveno trénování po 10 epoch. Po dvou trénovacích kolech síť dosáhla nejlepší úspěšnosti 85,36 \%. Optimalizační algoritmus Adadelta nepřinesl žádné zvýšení úspěšnosti, jak je zřejmé z Tabulky \ref{tab:vysledkyHydra}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{llllll}
\toprule
Název sítě  & Velikost          & Počet     & Optimalizační & Validační     & Doba             \\
~           & datové sady       & epoch     & algoritmus    & přesnost [\%] & trénování         \\
\midrule
Hydra       & 400 000           & 10        & SGD           & 82,10         & 6 hod 1 min       \\
Hydra       & 400 000           & 10        & SGD           & \bf{85,36}    & 6 hod 3 min       \\
Hydra       & 400 000           & 10        & Adadelta      & 79,34         & 6 hod 8 min       \\
Hydra^2     & 400 000           & 15        & SGD           & 84,97         & 10 hod 21 min     \\
\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Výsledky klasifikace dokumentů pomocí sítě Hydra}
	\label{tab:vysledkyHydra}
\end{table}

Z průběhu testování originální sítě Hydra byl zjištěn nesoulad mezi trénovcí a validační přesností. Po 10 epoše byla naměřená trénovací přesnost v intervalu $<98; 99>$ zatímco přesnost validační v níže položeném intervalu $<79; 85>$. Z toho lze usoudit, že se nejspíše jedná o fenomén přetrénování, který je popsán v Kapitole \ref{sec:Trenovani}. Pokud vezmeme v potaz, že dostupná datová sada svou velikostí dosahuje statisícových hodnot, úvahu o špatné datové sadě můžeme vyloučit. Nejpravděpodobnější příčinou bude zřejmě vysoká komplexnost sítě Hydra, která počtem trénovatelných parametrů přesahuje hranici 300 milionů. Při návrhu sítě Hydra však byl brán problém přetrénování v potaz, proto byly do architektury zařazeny regularizační techniky Dropout, viz Tabulka \ref{tab:klasHydra}. Z výsledků je ale zřejmé, že tato aplikace je nedostatečná.

V Tabulce \ref{tab:vysledkyHydra} je zmínka o variaci sítě Hydra s názvem Hydra$^2$. Tato síť byla pokusem o zvýšení validační přesnosti sítě Hydra a zmírnění projevu přetrénování. V architektuře sítě došlo k úpravám v počtu neuronů v rámci plně propojených vrstev na konci celé sítě a také k zvýšení procenta vynechaných neuronů technikou Dropout. Počet neuronů byl v každé vrstvě zdvojnásoben a koeficient Dropout nastaven na 0,5.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{llll}
			\toprule
			Název vrstvy    & Počet neuronů  & Velikost vynechání \\
			\midrule
			Plně propojená  & 4096           &   	   			         \\
			Drouput         &                & 0,5 	   			         \\
			Plně propojená  & 2048           &   	   			         \\
			Drouput         &                & 0,5 	   			         \\
			Plně propojená  & 1024           &   	   			         \\
			Plně propojená  & 16             &   	   			         \\
			\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Struktura klasifikační části sítě Hydra}
	\label{tab:klasHydra2}
\end{table}

Jak je zřejmé z Tabulky \ref{tab:vysledkyHydra}, výsledek trénování sítě Hydra$^2$ nijak nezvýšil validační přesnost sítě oproti originální architektuře sítě Hydra. Z trénovacích statistik byl opět detekován problém přetrénování, jež stojí za neúspěšným pokořením hranice validační přesnosti 90 \%.


\section{Klasický model konvoluční neuronové sítě - pokračování}
V průběhu implementace a testování předchozí sítě Hydra vznikl nápad na alternativní řešení. Síť Hydra očekává na vstupu 3 obrazy reprezentující hlavičku, tělo a patičku dokumentu. Alternativní pojetí tohoto rozvržení může být převod těchto tří obrazů do jednokanálové podoby a následné složení těchto obrazů do jednoho tříkanálového obrazu, jak bylo popsáno v Kapitole \ref{sec:PredzpracovaniDat}. Touto úpravou vstupních dat odpadá nutnost paralelních větví neuronové sítě Hydra při zachování množství informací předávaných neuronové síti k trénování. Jelikož tento nápad se jevil jako velmi slibný, byl podroben většímu množství experimentů s cílem maximalizace přesnosti klasifikace.

Pro vyhodnocení byla použita opět síť AlexNet, stejně jako v případu prvního experminetovaného modelu. Postupně byly prováděny experimenty nad různou velikostí datové sady a v poslední fázi byl vyzkoušen optimalizační algoritmus Adadelta namísto algoritmu SGD. Taktéž bylo experimentováno na poli předzpracování dat. Kromě toho, že byla použita metoda pro složení jednokanálových obrazů do jednoho tříkanálového, byla vyzkoušena i metoda binarizace dat.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
		\begin{tabular}{lllllll}
\toprule
Název sítě  & Velikost      & Binarizace    & Počet     & Optimalizační & Validační     & Doba          \\
~           & datové sady   & dat           & epoch     & algoritmus    & přesnost [\%] & trénování     \\
\midrule
AlexNet     & 40 000        & NE            & 20        & SGD           & 75,17         & 2 hod 32 min  \\
AlexNet     & 40 000        & ANO           & 20        & SGD           & 72,10         & 2 hod 34 min  \\
AlexNet     & 80 000        & NE            & 10        & SGD           & \bf{79,60}    & 2 hod 12 min  \\
AlexNet     & 80 000        & ANO           & 10        & SGD           & 78,10         & 2 hod 14 min  \\
AlexNet     & 400 000       & NE            & 10        & SGD           & 57,68         & 3 hod 3 min   \\
AlexNet     & 400 000       & NE            & 10        & Adadelta      & 48,10         & 3 hod 5 min   \\
\midrule
		\end{tabular}
	}
	\caption{Výsledky klasifikace dokumentů pomocí složení kanálů}
	\label{tab:vysledkySjednoceni}
\end{table}

Oproti očekávání naměřené výsledky moc nepotěšily, viz Tabulka \ref{tab:vysledkySjednoceni}. Nejlépe se umístila varianta sítě AlexNet bez binarizace dat a velikostí datové sady 80 000 obrazů. Poslední dvě testované varianty sítí nad celou datovou sadou RVL-CDIP měly podezřele nízkou výslednou přesnost kolem 50 \%. Po bližším prozkoumání bylo zřejmé, že poslední dvě sítě trpěly fenoménem přetrénování, který byl popsán v Kapitole \ref{sec:Trenovani}. Ten se projevuje vysokou trénovací přesností přesahující 90 \% v průběhu trénování nicméně validační přesnost je svými hodnotami velmi vzdálená pravdě. Tento jev lze vidět na grafu v Obrázku \ref{fig:trenovaniover}, který ukazuje průběh trénování poslední experimentované varianty v rámci této kapitoly.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/overfitting3.png}
    \caption{Průběh trénování poslední sítě}
    \label{fig:trenovaniover}
\end{figure}

\section{Demo aplikace}
Pro demonstraci užití navržených neuronových sítí byla vytvořena aplikace, simulující praktické použití klasifikátoru. Aplikace je napsaná v jazyce Python a využívá stejné knihovny Tensorflow a Keras jako při trénování sítí.

Aplikace využívá uložené modely sítí, které prošly procesem trénování z předchozích podkapitol. Na konci trénování se sítě pomocí rozhraní knihovny Keras uložily včetně naučených vah do souborového formátu. Aplikace nejprve specifikovaný model načte a zrekonstruuje původní model sítě. Následně se připravený vstupní obraz určený ke klasifikaci upraví do požadovaného formátu. Aplikace je primárně navržena pro práci s uloženými modely sítě Hydra, tudíž aplikace vstupní obraz rozdělí do třech zájmových částí a ty pak předá načtené síti ke zpracování. Po průběhu predikce aplikace vypíše predikovaný název kategorie a také diagnostické informace.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\subfloat[Vstupní obraz\label{fig:D1}]
	{
		\includegraphics[width=0.25\textwidth]{Figures/input_1.png}
	}
	\hspace{0em} % make more space
	\subfloat[Výstup aplikace\label{fig:D2}]
	{
		\includegraphics[width=0.71\textwidth]{Figures/demo.png}
	}
	\caption{Ukázka správné predikce novinového článku}
	\label{fig:vstup1}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\subfloat[Vstupní obraz\label{fig:D3}]
	{
		\includegraphics[width=0.25\textwidth]{Figures/input_2.png}
	}
	\hspace{0em} % make more space
	\subfloat[Výstup aplikace\label{fig:D4}]
	{
		\includegraphics[width=0.71\textwidth]{Figures/demo2.png}
	}
	\caption{Ukázka špatné predikce ručně psaného textu}
	\label{fig:vstup2}
\end{figure}


Na Obrázku \ref{fig:vstup1} v pravé části je zachycen výstup aplikace, která dostala za úkol predikovat kategorii obrazu, který nebyl součástí trénovací datové sady ani jedné neuronové sítě. Vstupní obraz je k vidění v levé části Obrázku \ref{fig:vstup1}. Aplikace správně predikovala a označila vstupní obraz jako patřící do kategorie \textit{news\_article}, tedy novinový článek. Obrázek \ref{fig:vstup2} zachycuje špatnou predikci ručně psaného textu. Síť Hydra v tomto případě špatně identifikovala vstupní obraz jako \textit{email}.

Výstup aplikace také poskytuje naměřené časové hodnoty doby jednotlivých úseků programu. V tomto případě byla nejdéle trvajícím procesem samotná rekonstrukce uloženého modelu sítě Hydra, která trvala 830 ms. Druhým v pořadí co do doby trvání je proces vyhodnocení predikce, při kterém projde vstupní obraz celou neuronovou sítí až do poslední výstupní vrstvy. Nejkratší dobu zabralo předzpracování vstupního obrazu, do kterého v případě rekonstruované sítě Hydra patří zmenšení, ořez a normalizace obrazových bodů.


\section{Srovnání výsledků}

V předchozích experimentech byly neuronové sítě natrénovány na jedné ze dvou datových sad RVL-CDIP nebo Tobacco-3482. Nejlepší výsledky modelů jsou zaneseny do Tabulky \ref{tab:srovnani}. 

\begin{table}[!ht]
	\centering
	{
	\begin{tabular}{lll}
		\toprule
		Neuronová síť                   & \multicolumn{2}{c}{Datová sada}       \\
        ~                               & RVL-CDIP          & Tobacco-3482      \\
        \midrule
        Model č.1 (AlexNet)            & 82,67 \%          & ~                 \\
        Model č.2 (InceptionResNet)    & ~                 & \textbf{76,43 \%} \\
        Model č.3 (Hydra)              & \textbf{85,36 \%} & ~                 \\
        Model č.1+ (složený obraz)     & 57,68 \%          & ~                 \\
		\midrule
	\end{tabular}
	}
	\caption{Porovnání přesností klasifikace neuronových sítí}
	\label{tab:srovnani}
\end{table}

Nejúspěšnějším modelem této diplomové práce je síť Hydra, která byla trénována nad datovou sadou RVL-CDIP a dosáhla validační úspěšnosti 85,36 \%. Nejhůře si vedl model založený na metodě složeného obrazu, který dosáhl nad stejnou datovou sadou o stejné velikosti přesnosti 57,68 \%. 

Nad datovou sadou Tobacco-3482 si nejlépe vedla varianta sítě se zmraženou konvoluční bází, která dosáhla 76,43 \%. Výsledky ostatních variant této sítě ukázaly pokles validační přesnosti úměrně velikosti povoleného trénování konvoluční báze.

U modelu který zkoumal metodu složeného obrazu je důležité podotknout, že zaznamenaná hodnota z Tabulky \ref{tab:srovnani} (57,68 \%) byla validační přesností při trénování nad celou datovou sadou RVL-CDIP. Síť však dosáhla lepších výsledků, až 79,60 \%, nad menší částí z této datové sady. Pro srovnání mezi ostatními modely však tyto výsledky nejsou směrodatné.

Autoři článku \uv{Improving Accuracy and Speeding Up Document Image Classification Through Parallel Systems} \cite{efficnet} vytvořili srovnání většiny vědeckých publikací, v nichž se autoři pokoušeli trénovat konvoluční neuronové sítě nad datovými sadami RVL-CDIP a Tobacco-3482. Nejlepší zaznamenaná úspěšnost neuronové sítě nad datovou sadou RVL-CDIP byla dle autorů 92,21 \%, pro datovou sadu Tobacco-3482 poté 95,80 \%. Zaznamenané sítě ovšem používaly pokročilejší architektury neuronových sítí, zatímco sítě v této diplomové práce prozkoumávaly zejména architekturu sítě AlexNet, která již byla novými sítěmi překonána. Právě volba sítě AlexNet se zdá být důvodem pro nižší úspěšnosti experimentovaných sítí oproti sítím ze srovnání.



\endinput